內地女高中生服「聰明藥」成績突飛猛進食上癮 醫生：成分似冰毒易染毒癮

網傳內地一名高三女生因讀書無法集中精神，其母遂給她服用「聰明藥」，結果成績在短期內突飛猛進，更考入班內前10名。消息震撼大批家長，紛紛有意透過黑市，購買「聰明藥」。
據內地媒體報道，高三女生田靜讀書難以集中，其母見狀，便給了她一片指甲大小的聰明藥，說：「有人吃了成績就變好了，你試試。」她聽媽媽話，每天上學前吃一片，兩三個月後，變成早晚各服一片。她感到自己上課時專注力提高，更考入全班前10名。
報道又指，田靜服藥一個多月後，出現脫髮、失眠症狀，她停藥後，更出現頭痛、惡心，渾身上下說不出的難受，課又聽不進去，看書、答題目也不行。
田靜後期更出現幻覺，覺得有同學在背後議論她，瞧不起她，要殺自己，每天放學要媽媽來接才敢走。最後他們到醫院求醫，才發現她所服的「聰明藥」其實是「利他林」，成份有安非他命。
廣西中醫藥大學第一附屬醫院腦科主任胡躍強接受內地媒體訪問時表示，所謂的「聰明藥」真正名稱是「利他能」（Ritalin）或專思達（Concerta）等，主要成分是哌醋甲酯，與冰毒的成分苯丙胺成分相似，是一種中樞神經系統興奮劑，可以促進腦內的多巴胺和去甲腎上腺素的釋放。強調服用「聰明藥」會愈吃愈上癮，大量服用後易走上吸毒歧途。
本港精神科專科醫生黎大森早前接受TOPick訪問時表示，近年坊間出現所謂的「聰明藥」，一般用來醫治專注力不足及過度活躍症（ADHD）的中樞神經刺激劑，受政府監管，不會貿然流出市面；又稱如家長追求服藥後成績突飛猛進，幫助不大。
黎醫生早前遇到，一名媽媽見8、9歲兒子的同學確診ADHD，服藥後改善專注力，成績有進步，遂前來求診，當發現兒子沒有ADHD後竟在診所大哭，期望獲得醫生處方藥物。